\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$60 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le paramètre \( \lambda \) est négatif pour les fonctions \(f\) et \(g\), positif pour les fonctions \(h\) et \(k\).

Choisissons une abscisse négative : le point correspondant de la courbe \(\mathcal{C}_g\) a une ordonnée supérieure à celle du point de la courbe \(\mathcal{C}_f\).

Réponse \textbf{b.}

\subsection*{Question 2}

On a :
\begin{align*}
P(X \geqslant 1) &= 1 - P(X = 0) \\
&= 1 - 0{,}5^2 \\
&= 0{,}75.
\end{align*}

Réponse \textbf{d.}

\subsection*{Question 3}

La fonction sinus est une fonction périodique de période \(2\pi\).

Seuls les points \(A_0\) et \(A_3\) ont des abscisses séparées de \(2\pi\).

Réponse \textbf{c.}

\subsection*{Question 4}

\( f(x) \) est un polynôme du second degré dont le discriminant est :
\[
\Delta = (-2)^2 - 4 \times 0{,}5 \times 1 = 2
\]

Les racines sont :
\[
x_1 = \dfrac{2 - \sqrt{2}}{1} = 2 - \sqrt{2} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{2 + \sqrt{2}}{1} = 2 + \sqrt{2}.
\]

Réponse \textbf{b.}

\subsection*{Question 5}

D'après la formule d'Al-Kashi, on a :
\begin{align*}
AC^2 &= AB^2 + BC^2 - 2AB \times BC \cos \widehat{ABC} \\
&= 25 + 4 - 20 \cos(60) \\
&= 19
\end{align*}

Réponse \textbf{a.}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} La fonction \( f_1 \) est dérivable sur \([0\,;\,10]\) en tant que composée de la fonction exponentielle et d'une fonction affine.

Pour tout réel \( x \) de l'intervalle \([0\,;\,10]\), on a : \( f_1'(t) = -0{,}57 \e^{-0{,}57t} \).

Ainsi \( f_1'(t) < 0 \) sur \([0\,;\,10]\).

La fonction \( f_1 \) est donc strictement décroissante sur \([0\,;\,10]\).

\paragraph{b.} Graphiquement, \( f_1(t) < 0{,}1 \) si \( t \) appartient à l'intervalle \( ]4\,;\,10] \) (valeur approchée pour 4).

La proportion de médicament est inférieure à \(0{,}1\) à partir de 4 heures.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} La fonction \( f_2 \) est dérivable sur \([0\,;\,10]\) en tant que produit de fonctions dérivables sur cet intervalle.

Pour tout réel \( t \) de l'intervalle \([0\,;\,10]\), on a :
\begin{align*}
f_2'(t) &= 1{,}75 \e^{-t} + 1{,}75t \times (-\e^{-t}) \\
&= 1{,}75 (1 - t) \e^{-t}.
\end{align*}

\paragraph{b.} La fonction exponentielle est strictement positive sur \( \mathbb{R} \).

Le signe de \( f_2'(t) \) ne dépend donc que de celui de \( 1 - t \).

\[
1 - t = 0 \iff t = 1 \quad \text{et} \quad 1 - t > 0 \iff t < 1
\]

On obtient donc le tableau de variations suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'_2(t)$} / 1, {$f_2(t)$} / 2}{${0}$, ${1}$, ${10}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$1{,}75\e^{-1}$},-/{$17{,}5\e^{-10}$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{c.} La proportion de médicament dans le sang est la plus élevée au bout d'une heure \((t = 1)\).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} On a \( u_1 = 1{,}015 \times 50 = 50{,}75 \).

\paragraph{b.} En février 2018, on compte donc 50 750 créations d'entreprise.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Pour tout entier naturel \( n \), on a \( u_{n+1} = 1{,}015 u_n \).

La suite \( (u_n) \) est donc une suite géométrique de raison \( q = 1{,}015 \) et de premier terme \( u_0 = 50 \).

\paragraph{b.} Pour tout entier naturel \( n \), on a donc \( u_n = 50 \times 1{,}015^n \).

\paragraph{c.} On calcule :
\begin{align*}
S &= u_0 + u_1 + \dots + u_{11} \\
&= 50 \times \dfrac{1 - 1{,}015^{12}}{1 - 1{,}015} \\
&\approx 652
\end{align*}

Il y a donc bien eu environ 652 000 créations d'entreprise en 2018.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Le point \( A' \), milieu de \([BC]\), a pour coordonnées :
\[
\left( \dfrac{6 + 0}{2} \,;\, \dfrac{0 + 6}{2} \right) \text{ soit } (3 ; 3).
\]
Ainsi, le rayon du cercle de centre \( I \) et passant par \( A' \) est :
\begin{align*}
R &= \sqrt{(3 - 1)^2 + (3 - 2)^2} \\
&= \sqrt{2^2 + 1^2} \\
&= \sqrt{5}.
\end{align*}

\paragraph{b.} Une équation du cercle \( \Gamma \) est donc :
\[
(x - 1)^2 + (y - 2)^2 = (\sqrt{5})^2 \text{ soit } (x - 1)^2 + (y - 2)^2 = 5.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a : 
\[
(0 - 1)^2 + (0 - 2)^2 = 1 + 4 = 5
\]
Donc \( O(0\,;\,0) \) appartient à \( \Gamma \).

\paragraph{b.} Montrons tout d'abord que le point \( H \) de coordonnées \( (2\,;\,4) \) appartient à la droite \( (BC) \).  

On a \( \overrightarrow{BC} \begin{pmatrix} -6 \\ 6 \end{pmatrix} \) et \( \overrightarrow{BH} \begin{pmatrix} -4 \\ 4 \end{pmatrix} \).

Ainsi :
\[
\overrightarrow{BH} = \dfrac{2}{3} \overrightarrow{BC}.
\]
Ces deux vecteurs sont colinéaires et donc le point \( H \) appartient à la droite \( (BC) \).

\[
\overrightarrow{AH} \begin{pmatrix} 4 \\ 4 \end{pmatrix} \quad \text{et} \quad \overrightarrow{AH} \cdot \overrightarrow{BC} = -6 \times 4 + 6 \times 4 = 0.
\]
Ainsi \( (AH) \) et \( (BC) \) sont perpendiculaires.  
Par conséquent, \( H \) est le pied de la hauteur issue de \( A \).  
Donc \( H_A \) a bien pour coordonnées \( (2\,;\,4) \).

\paragraph{c.} On a :
\[
(2 - 1)^2 + (4 - 2)^2 = 1 + 4 = 5
\]
Donc \( H_A \) est sur le cercle \( \Gamma \).

\end{document}
